<?xml version='1.0' encoding="utf8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD Docbook XML V4.2//EN'
    'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd'>

<book lang="fr">

<bookinfo>
 <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>Petr Vaněk</holder>
      <holder>Maciej Hanski</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>
Permission vous est donnée de copier, distribuer et/ou modifier ce document selon les termes de la Licence GNU Free Documentation License, Version 1.2 ou ultérieure publiée par la Free Software Foundation, sans sections inaltérables, sans texte de première page de couverture, et sans texte de dernière page de couverture. Une copie de cette Licence est incluse dans la section appelée GNU Free Documentation License de ce document.
</para>
    </legalnotice>

    <title>Short Words pour Scribus</title>

</bookinfo>

<chapter>
<title>A quoi sert Short Words </title>
 <para>
<application>Short Words pour Scribus</application> est un greffon spécial permettant d'ajouter des espace insécables avant ou après certains mots courts ou abbréviations.</para>
<para>Ces mots courts et abbréviations sont spécifiques à chaque langue et à ses règles de typographie; par exemple les standards tchèques, polonais et slovaques interdisent de laisser des mots d'une seule lettre à la fin d'une ligne si celle-ci contient plus de 25 caractères. Les symboles de mesures posent le même problème, et pour des raisons évidentes, des espaces insécables doivent placées entre l'unité de mesure et le nombre la précédent. On trouve également de nombreuses appellations académiques ou encore militaires qui ne doivent pas être séparées de leur propriétaire. </para>
<para>
Bien que l'équipe de Scribus ne puisse pas prendre en compte chacun de ces standards nationaux, l'un des développeurs principaux de Scribus,  Petr Vaněk, a décidé de fournir aux utilisateurs de Scribus un greffon facile à personnaliser pour s'adapter aux besoins de chacun : Short Words
</para>

</chapter>

 <chapter>
    <title>Comment ça marche ?</title>
     <para>La capture d'écran suivante montre un texte contenant un mot court avant l'insertion d'espaces insécables.</para>

    <figure float="0">
      <title>Exemple de texte avant le traitement par Short Words</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="before_short_words.png" format="PNG"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>


     <para>Le même texte après l'ajout des espaces insécables. Le mot Mr. entouré en rouge est passé à la ligne suivante, car l'espace normale entre Mr. et Justice a été remplacée par une espace insécable. </para>

    <figure float="0">
      <title>Le même texte après le traitement par Short Words</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="after_short_words.png" format="PNG"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
</chapter>
 <chapter>
    <title>Comment utiliser Short Words</title>

    <para>Si vous avez correctement installé le greffon, allez dans le menu <guimenu>Extra</guimenu>
et sélectionnez l'option <guimenu>Espaces insécables...</guimenu> :</para>

 <figure float="0">
      <title>Exécution de Short Words pour Scribus</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>

    <imagedata fileref="menu.png"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

 <figure float="0">
      <title>Fenêtre de dialogue Short Words</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
 <imagedata fileref="dialog.png"/>

	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
 <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Cadres sélectionnés </term>
	<listitem>
	  <para>Applique les espaces insécables aux cadres de texte sélectionnés.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Page active</term>
	<listitem>
	  <para>Applique les espaces insécables à tous les cadres de la page courante.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Tous les objets</term>
	<listitem>
	  <para>Applique les espaces insécables à<emphasis>tout le document</emphasis></para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
	<variablelist>
       <varlistentry>
	<term>Remplacer la configuration par défaut par une configuration personnalisée</term>
	<listitem>
	  <para>Lorsque le fichier de configuration propre à l'utilisateur existe, il est possible de choisir de l'ajouter à la configuration par défaut en laissant la case non cochée. Il est également possible de remplacer la configuration par défaut par celle de l'utilisateur en cochant cette même case. </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
</chapter>


<chapter>
<title>Installation</title>

 <para>La meilleure façon d'installer ce greffon est de vérifier sur le <ulink url="http://www.scribus.net">site de Scribus </ulink> si des paquets sont disponibles pour votre distribution favorite comme Fedora, SuSE, Gentoo, Mandrake, ou PLD.</para>


<para>Si aucun paquet n'est disponible pour votre distribution, le greffon peut être compilé à partir des sources, en trois étapes :</para>

<programlisting>#./configure
# make
# make install
...
</programlisting>

<para>Vous pouvez spécifier <filename>./configure --prefix=/chemin/vers/scribus/précédemment/installé</filename>. Le préfixe par défaut est <filename>/usr/local</filename> c'est à dire le chemin par défaut où est installé <application>Scribus</application> à partir des sources. Sur sa Gentoo, l'auteur utilise <filename>./configure --prefix=/usr</filename> pour correspondre à son ebuild.</para>

<para>Si la compilation du greffon échouait, vérifiez avant tout que vous avez toutes les <ulink
url="http://ahnews.music.salford.ac.uk/scribus/documentation/index-2.html#ss2.2">bibliothèques requises</ulink>.</para>

</chapter>

<chapter>
<title>Configuration</title>

 <para><application>Short Words pour Scribus</application> fournit un fichier de configuration global, <filename>scribus-short-words.rc</filename>, qui se trouve par défaut dans le répertoire <filename>/usr/local/lib/scribus/plugins</filename> (le répertoire dépend de l'endroit où vous ou votre distribution avez installé Scribus). Ce fichier de configuration est de compréhension aisée, puisqu'il contient une liste de mots courts ou abbréviations pour une langue donnée, séparés par des virgules et chacun précédé ou suivi d'un espace. La position de l'espace, avant ou après le mot indique au greffon où doit se placer l'espace insécable. Chaque ligne du fichier de configuration débute par la langue à laquelle correspondent les mots sur le reste de la ligne, par exemple en pour l'anglais, cs pour le tchèque ou fr pour le français :
</para>
<programlisting>
#  English stuff START here
en=Dr. ,Dr ,Mr. ,Mr ,Mrs. ,Mrs ,Ms. ,Ms ,Prof. ,Prof ,Rev. ,Rev ,
en= Kg, kg, g, mg, oz, lb, cwt, km, Km, m, cm, mm,

#  Czech short words START here
## hanging conjunctions
cs=K ,k ,S ,s ,V ,v ,Z ,z ,O ,o ,U ,u ,I ,i ,A ,
## physics and math
cs= kg, g, m, cm, mm, l, hl, s, %,

#  French short words START here
fr=Dr. ,Dr ,M. ,M ,Mr ,Mr. ,Mme. ,Mme ,Mlle. ,Mlle , MM ,MM. ,
## physics and math
fr= kg, g, km, m, cm, mm, l, hl, s, %, Â°,


</programlisting>

<para>Si vous souhaitez utiliser votre propre liste de mots, par exemple pour une nouvelle langue, créez votre fichier de configuration avec votre liste de mots, et enregistrez ce fichier en le nommant <filename>scribus-short-words.rc</filename> et en le plaçant dans le répertoire  <filename>~/.scribus</filename>. <emphasis>Vous pouvez ensuite choisir d'ajouter votre configuration à celle par défaut ou simplement de remplacer cette dernière pour n'utiliser que votre configuration personnelle.</emphasis></para>
<important>L'auteur, Petr Vaněk, n'a de cesse d'étendre le fichier de configuration global pour satisfaire les besoins du plus grand nombre; par conséquent, n'hésitez pas à l'informer sur les abbréviations et autres mots courts spécifiques à votre langue. </important>

</chapter>
 <chapter>
    <title>Short Words Copyright</title>

    <para>Short Words for Scribus Copyright 2003, 2004 Petr Vaněk,
<email>petr@yarpen.cz</email></para>

    <para>This program is free software; you can redistribute it
and/or modify it under the terms of the GNU General Public License as
published by the Free Software Foundation; either version 2 of the
License, or (at your option) any later version.</para>

    <para>This program is distributed in the hope that it will be
useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU
General Public License for more details.</para>

    <para>You should have received a copy of the GNU General Public
License along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.</para>
  </chapter>


</book>
